# 拉普拉斯变换

## 傅里叶变换

$$
F(\omega)=\int_{-\infty}^{\infty} f(t) \mathrm{e}^{-\mathrm{j} \omega t} \mathrm{~d} t
$$

$$
f(t)=\frac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^{\infty} F(\omega) \mathrm{e}^{\mathrm{j} \omega t} \mathrm{~d} \omega
$$

记  $F(\omega)=\mathscr{F}[f(t)]$

## 拉普拉斯变换

$$
F(s)=\int_{0_{-}}^{\infty} f(t) \mathrm{e}^{-s t} \mathrm{~d} t
$$

$$
f(t)=\frac{1}{2 \pi \mathrm{j}} \int_{\sigma-\mathrm{j} \infty}^{\sigma+\mathrm{j} \infty} F(s) \mathrm{e}^{s t} \mathrm{~d} s
$$

- $s=\sigma+\mathrm{j} \omega$

记  $F(s)=\mathscr{L}[f(t)]$

## 性质与定理

### 线性性质

$$
\mathscr{L}\left[a f_{1}(t)+b f_{2}(t)\right]=a \mathscr{L}\left[f_{1}(t)\right]+b \mathscr{L}\left[f_{2}(t)\right]=a F_{1}(s)+b F_{2}(s)
$$

### 微分与积分

**微分定理**

$$
\mathscr{L}\left[\frac{\mathrm{d} f(t)}{\mathrm{d} t}\right]=s F(s)-f(0)
$$

$$
\mathscr{L}\left[\frac{\mathrm{d}^{n} f(t)}{\mathrm{d} t^{n}}\right]=s^{n} F(s)-\left[s^{n-1} f(0)+s^{n-2} \dot{f}(0)+\cdots+f^{(n-1)}(0)\right]
$$

- $f(0), \dot{f}(0), \ddot{f}(0), \cdots, f^{(n-1)}(0)$  为  $f(t)$  及其各阶导数在  t=0  时的值

**积分定理**

$$
\mathscr{L}\left[\int f(t) \mathrm{d} t\right]=\frac{1}{s} F(s)+\frac{1}{s} f^{(-1)}(0)
$$

$$
\mathscr{L}\left[\underbrace{\int \cdots \int}_{n} f(t)(\mathrm{d} t)^{n}\right]=\frac{1}{s^{n}} F(s)+\frac{1}{s^{n}} f^{(-1)}(0)+\cdots+\frac{1}{s} f^{(-n)}(0)
$$

- $f^{(-1)}(0), f^{(-2)}(0), \cdots, f^{(-n)}(0)$  为  $f(t)$  的各重积分在  $t=0$  时的值

### 初值与终值

**初值定理**

$$
\lim _{t \rightarrow 0_{+}} f(t)=\lim _{s \rightarrow \infty} s F(s)
$$

**终值定理**

$$
\lim _{t \rightarrow \infty} f(t)=\lim _{s \rightarrow 0} s F(s)
$$

### 位移定理

$$
\mathscr{L}\left[f\left(t-\tau_{0}\right) u\left(t-\tau_{0}\right)\right]=\mathrm{e}^{-\tau_{0} s} F(s) , \quad \tau_{0} \ge 0
$$

$$
\mathscr{L}\left[\mathrm{e}^{\alpha t} f(t)\right]=F(s-\alpha)
$$

### 相似定理

$$
\mathscr{L}\left[f\left(\frac{t}{a}\right)\right]=a F(a s)
$$

- $a$  为实常数

### 卷积定理

设  $F_{1}(s)=\mathscr{L}\left[f_{1}(t)\right]$，$F_{2}(s)=\mathscr{L}\left[f_{2}(t)\right]$，则有

$$
F_{1}(s) F_{2}(s)=\mathscr{L}\left[\int_{0}^{t} f_{1}(t-\tau) f_{2}(\tau) \mathrm{d} \tau\right]
$$

式中，$\displaystyle\int_{0}^{t} f_{1}(t-\tau) f_{2}(\tau) \mathrm{d} \tau$  叫做  $f_{1}(t)$  和  $f_{2}(t)$  的卷积，可写为  $f_{1}(t) * f_{2}(t)$

## 拉氏变换表

![](PasteImage/2023-10-10-12-16-54.png)
![](PasteImage/2023-10-10-12-18-01.png)

## 有理代数分式

$$
F(s)=\frac{B(s)}{A(s)}=\frac{b_{0} s^{m}+b_{1} s^{m-1}+\cdots+b_{m-1} s+b_{m}}{s^{n}+a_{1} s^{n-1}+\cdots+a_{n-1} s+a_{n}}
$$

式中，系数  $a_{1}, a_{2}, \cdots, a_{n}$，$b_{0}, b_{1}, \cdots, b_{m}$  都是实常数。$m$、$n$ 是正整数，通常  $m<n$。为了将  $F(s)$  写为部分分式形式，首先把  $F(s)$  的分母因式分解

$$
F(s)=\frac{B(s)}{A(s)}=\frac{b_{0} s^{m}+b_{1} s^{m-1}+\cdots+b_{m-1} s+b_{m}}{\left(s-s_{1}\right)\left(s-s_{2}\right) \cdots\left(s-s_{n}\right)}
$$

式中，$s_{1}, s_{2}, \cdots, s_{n}$  是  $A(s)=0$  的根，称为  $F(s)$  的**极点**。按照这些根的性质，分以下两种情况研究。

### 无重根

$A(s)=0$  无重根

这时，  $F(s)$  可展开为  $n$  个简单的部分分式之和，每个部分分式都以  $A(s)$  的一个因式作为其分母

$$
F(s)=\frac{c_{1}}{s-s_{1}}+\frac{c_{2}}{s-s_{2}}+\cdots+\frac{c_{i}}{s-s_{i}}+\cdots+\frac{c_{n}}{s-s_{n}}=\sum_{i=1}^{n} \frac{c_{i}}{s-s_{i}}
$$

式中， $c_{i}$  为待定常数，称为  $F(s)$  在极点  $s_{i}$  处的**留数**，可按下式计算:

$$
c_{i}=\lim _{s \rightarrow s_{i}}\left[\left(s-s_{i}\right) F(s)\right]
$$

或

$$
c_{i}=\left.\frac{B(s)}{\dot{A}(s)}\right|_{s=s_{i}}
$$

式中， $\dot{A}(s)$  为  $A(s)$  对  $s$  求一阶导数。

$$
f(t)=\mathscr{L}^{-1}[F(s)]=\mathscr{L}^{-1}\left[\sum_{i=1}^{n} \frac{c_{i}}{s-s_{i}}\right]=\sum_{i=1}^{n} c_{i} \mathrm{e}^{s_{i} t}
$$

### 有重根

$A(s)=0$  有重根

设  $A(s)=0$  有  $r$  个重根  $s_{1}$，则  $F(s)$  可写为

$$
\begin{aligned}
F(s) & =\frac{B(s)}{\left(s-s_{1}\right)^{r}\left(s-s_{r+1}\right) \cdots\left(s-s_{n}\right)} \\
& =\frac{c_{r}}{\left(s-s_{1}\right)^{r}}+\frac{c_{r-1}}{\left(s-s_{1}\right)^{r-1}}+\cdots+\frac{c_{1}}{s-s_{1}}+\frac{c_{r+1}}{s-s_{r+1}}+\cdots+\frac{c_{n}}{s-s_{n}}
\end{aligned}
$$

式中,  $s_{1}$  为  $F(s)$  的重极点， $s_{r+1}, \cdots, s_{n}$  为  $F(s)$  的  $n-r$  个非重极点， $c_{r}, c_{r-1}, \cdots, c_{1}, c_{r+1}, \cdots ,  c_{n}$  为待定常数。其中,  $c_{r+1}, \cdots, c_{n}$  按无重根计算，但  $c_{r}, c_{r-1}, \cdots, c_{1}$  应按下式计算:

$$
\begin{aligned}
c_{r} & =\lim _{s \rightarrow s_{1}}\left(s-s_{1}\right)^{r} F(s) \\
c_{r-1} & =\lim _{s \rightarrow s_{1}} \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} s}\left[\left(s-s_{1}\right)^{r} F(s)\right] \\
& \vdots \\
c_{r-j} & =\frac{1}{j !} \lim _{s \rightarrow s_{1}} \frac{\mathrm{d}^{(j)}}{\mathrm{d} s^{j}}\left[\left(s-s_{1}\right)^{r} F(s)\right] \\
& \vdots \\
c_{1} & =\frac{1}{(r-1) !} \lim _{s \rightarrow s_{1}} \frac{\mathrm{d}^{(r-1)}}{\mathrm{d} s^{r-1}}\left[\left(s-s_{1}\right)^{r} F(s)\right]
\end{aligned}
$$

因此，原函数  $f(t)$  为

$$
\begin{aligned}
f(t) & =\mathscr{L}^{-1}[F(s)] \\
& =\mathscr{L}^{-1}\left[\frac{c_{r}}{\left(s-s_{1}\right)^{r}}+\frac{c_{r-1}}{\left(s-s_{1}\right)^{r-1}}+\cdots+\frac{c_{1}}{s-s_{1}}+\frac{c_{r+1}}{s-s_{r+1}}+\cdots+\frac{c_{n}}{s-s_{n}}\right] \\
& =\left[\frac{c_{r}}{(r-1) !} t^{r-1}+\frac{c_{r-1}}{(r-2) !} t^{r-2}+\cdots+c_{2} t+c_{1}\right] \mathrm{e}^{s^{s} t}+\sum_{i=r+1}^{n} c_{i} \mathrm{e}^{s_{t} t}
\end{aligned}
$$
